%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Probabilités}
\label{part:probabilites}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item On lance deux dés à 6 faces bien équilibrés et on considère la
    somme des deux nombres des faces supérieures.
    \begin{enumerate}
    \item Quelle est la probabilité que la somme soit égale à 7?
    \item Quelle est la probabilité que la somme soit paire?
    \item Quelle est la probabilité que la somme soit inférieure ou
      égale à 5?
    \end{enumerate}
  \item On procède de même avec 3 dés, quelle est la probabilité que
    la somme soit égale à 14?

  \end{enumerate}
  
  \begin{sol}
  \begin{enumerate}
    \item L'expérience aléatoire possède 36 issues $(6 \times 6)$. (Faire un arbre ou un tableau pour s'en convaincre.). Ces 36 issues sont équiprobables.
      \begin{enumerate}
      \item Les issues conduisant à la somme 7 sont $(6;1), (1;6), (5;2),(2;5),(4;3),(3;4) $. Donc la probabilité d'obtenir une somme égale à 7 est $\dfrac{6}{36}$ soit $\dfrac{1}{6}$.
      \item La probabilité que la somme soit paire est $\dfrac{1}{2}$.
      \item Il y a 10 issues conduisant à une somme inférieure ou égale à 5 donc la probabilité que la somme soit inférieure ou égale à 5 est $\dfrac{10}{36}$ soit $\dfrac{5}{18}$ .
      \end{enumerate}
    \item L'expérience possède cette fois 216 issues $(6^3=216)$. On peut obtenir 14 ainsi :
    \begin{Itemize}
    \item $6+6+2$ : 3 issues
    \item $6+5+3$ : 6 issues
    \item $6+4+4$ : 3 issues
    \item $5+5+4$ : 3 issues
    \end{Itemize}
La probabilité que la somme soit égale à 14 est donc $\dfrac{15}{216}$, soit $\dfrac{5}{72}$.
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
 Une urne contient neuf boules indiscernables au toucher, trois bleues, trois blanches, et trois rouges. On tire au hasard, successivement, avec remise, deux boules.\\
  Quelle est la probabilité pour que :
  \begin{enumerate}
  \item les deux boules soient de même couleur ?
  \item les deux boules soient de couleurs différentes ?
  
  \end{enumerate}
   
  \begin{sol}
  \begin{enumerate}
    \item La probabilité que les deux boules soient de même couleur est:\\
     $\left( \dfrac{3}{9}\right) ^2+\left( \dfrac{3}{9}\right) ^2+\left( \dfrac{3}{9}\right) ^2=3\times \dfrac{1}{9}=\dfrac{1}{3}$.
    \item On en déduit que la probabilité que les deux boules soient de couleurs différentes vaut $\dfrac{2}{3}$.
    \end{enumerate}
    \end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Un digicode se trouve au pied d'un immeuble. Le code permettant d'ouvrir la porte est constitué de deux chiffres (chacun choisi entre 0 et 9) suivis d'une lettre (parmi A, B, ou C). Par exemple : \textbf{41A}, \textbf{09C} ou encore \textbf{22B }sont des codes possibles. Ce code, programmé par le syndic de l'immeuble, a été déterminé de façon aléatoire.
\begin{enumerate}
\item Combien de codes possibles y a-t-il ?
\item Quelle est la probabilité que le code ouvrant la porte se termine par la lettre \textbf{A} ?
\item Quelle est la probabilité que le code ouvrant la porte comporte le chiffre \textbf{0} ?
\end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item  Un arbre montre que le nombre d'issues est $10 \times 10 \times 3$.\\
      Il y a donc 300 codes possibles.
    \item Il y a autant de codes terminant par A que par B ou par
      C. Donc la probabilité que le code finisse par A est 1/3.
    \item Il y a 30 codes commençant par 0. Parmi ceux qui ne commencent pas par 0, il y en a  27 ($3\times 9$) qui ont 0 en 2e chiffre.\\
      La probabilité que le code contienne le chiffre 0 est donc
      57/300, soit 19\%.
    \end{enumerate}

    \end{sol}


\end{exercice}


\begin{exercice}
  À la belote se joue avec un jeu de 32 cartes composé de 4 couleurs
  (cœur, trèfle, carreau, pique), chaque couleur étant composée de 8
  cartes As, 7, 8, 9, 10, Valet, Dame, Roi. Ces trois dernières sont
  appelées les figures.

  \begin{enumerate}
  \item On tire une carte au hasard, quelle est la probabilité d'avoir
    un cœur?
  \item On tire une carte au hasard, quelle est la probabilité d'avoir
    un Valet?
    
  \item On tire une carte au hasard, quelle est la probabilité d'avoir
    une figure?
  \item Au début de la partie, on distribue 5 cartes. 
    \begin{enumerate}
    \item Quelle est la probabilité d'avoir le carré d'As (les quatre As)?
    \item Quelle est la probabilité d'avoir le \og 34 \fg en cœur?
      C'est à dire le Valet et le 9 de cœur.
    \end{enumerate}
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
